% vim:ts=4:sw=4
% Copyright (c) 2014 Casper Ti. Vector
% Public domain.

\chapter{绪论}
    第一章测试文字

\section{国外智能监控人脸识别技术}

未来智能家居环境中智能安防必然不可缺少的一大模块，而智能安防监控系统匹配视频监控必然会搭配先进的人脸识别技术，通过与全国人脸数据库共享数据可以通过计算分析在最短时间内得出分析结果，让任何犯罪分子都无处可藏，下面我们来看看全球顶尖的人脸识别技术。

    1、美国Animetrics公司ForensicaGPS人脸识别工具
     美国3D人脸识别技术的引领者Animetrics公司最近专门为执法机构推出了一款新的人脸识别工具――ForensicaGPS，该产品能让执法人员即使面对低分辨率监控图像或视频的时候，也能通过图像分析与图像比对来更加准确地识别犯罪嫌疑人。
　　Animetrics首席执行官Paul Schuepp称，ForensicaGPS能将低分辨率的2D人脸图像转化为经人脸姿态校正处理后的3D图像，这样可以更加容易地识别嫌犯，此外，ForensicaGPS还能帮助执法人员将人脸图像与FaceR身份管理方案(FIMS)中的嫌犯照片进行比对，并最终确定匹配结果。在技术细节上，ForensicaGPS能同时分析、比对多达5个有关某嫌犯的人脸图像，能对面部结构、几何特征与皮肤纹理进行2D、3D可视化处理，能识别脸部疤痕、痣、纹身等特征，并进行脸部特征距离计算等。
　　据Animetrics称，目前该公司已经与DataworksPlus和BI2 Technologies等它执法技术方案提供商合作，向美国国内执法机构提供ForensicaGPS产品。此外，Animetrics还与欧洲执法技术经销商德国UNIDAS公司、瑞士UMC Forensics GmBH公司等一道共同推广该产品的应用。目前，ForensicaGPS已经被瑞士、卡塔尔、阿联酋和沙特阿拉伯等国家的警察部门采用。

　　2、美国ISS公司SecurOS Face人脸采集与识别产品
　　SecurOS Face是世界上正确识别率最高的人脸识别系统之一，它既是一款行业领先的视频分析产品，又是一套先进的人脸采集与识别解决方案。SecurOS Face可进行主动式/被动式目标人脸识别，不仅能作为监控模块进行独立工作，还可以集成至第三方监控系统中(如门禁系统)综合使用。本系统在合理光照条件下(不低于250勒克斯)的正确识别率不低于85%(一般为95%)，在同类产品中位列前茅。SecurOS Face人脸识别数据库容量不低于500万人，人脸识别时间(在10万个人脸档案的情况下)不超过1秒;人脸识别最快速度(单处理器配置)每秒7张人脸。
　　SecurOS Face功能齐备，无需采用特殊摄像头，能同时检测多个人脸图像，采集高速运动中的人脸图像，快捷访问所有与某人脸相关的视频，在目标区域进行快速搜索与采集，自动确定人脸最佳定位角度，自动传输与比对人脸图像，远程查询视频监控记录，在视频档案中进行快速信息搜索，通过电话、电子邮件、短信息等发出自动报警提示等。此外，SecurOS Face具有分布式模块化结构，每台服务器的人脸采集设备不受限制，能采集多个人脸图像，且都对一个中央人脸识别数据库进行支持。
　　SecurOS Face特点突出：第一，使用方便，图形用户接口(GUI)操作简单，可以很方便地使用AVI/JPEG视频输出、数字变焦、颜色调整、对比度调整、远程视频摄像头调整、基于识别结果的自动通知、事件分析、详细数据输出与报警门限设定等多项功能;第二，集成度高，能与安全管理系统、访问控制系统、软件信息系统、外接数据库等实现联动，此外，本产品的远程视频查看、视频管理和视频存储等功能可同时运行;第三，方式灵活，可调整事件响应或报警方式(如通过声音、电话、电子邮件等报警)，还能根据用户需求，实现自动人脸定位、自动最佳人脸选择等功能调整;第四，稳定可靠，在不同光照环境下的人脸识别正确率稳定，可靠性强，还能与任意一款高分辨率的模拟摄像头结合使用。

　　3、以色列NICE公司NiceVision智能视频解决方案
　　以色列NICE公司NiceVision智能视频解决方案能够实时探测和识别威胁，以应对最严峻的安全挑战。该方案包括智能摄像机、ControlCenter解决方案、NiceVision视频分析模块、NiceVision嫌疑人搜索模块，同时还带有扩展性SDK，可使第三方安全系统很容易地集成在NiceVision上。
　　ControlCenter解决方案的主要特点是：多显示器、多选项卡视频管理;高级用户配置文件和特权管理;高级事件管理;简单视频导出和归档;视觉导航搜索;与智能手机和网络客户无缝连接;简化管理和减少拥有替代传统模拟矩阵的NiceVision虚拟矩阵(VMX)的成本;高级和视觉查询功能和同步视频。
　　NiceVision视频分析模块通过经现场验证的算法，对即将发生的事件发出主动提醒，可用于周界入侵检测、人群管理，此外还能够控制变量，如天气状况、移动车辆或照明的变化;对反向活动的物体或人进行识别并发出警报;在同一视频通道上使用多个分析应用程序;利用云台控制(PTZ)跟踪能力以获得更高的探测率。
　　NICE嫌疑人搜索模块是下一代视频分析系统，具有以下特点：在几秒钟内搜索图片，迅速滤除90%的无关图片，3至5秒显示匹配情况，准确度高;可用地图定位和跟踪;非常快地找到可疑人物。
　　4、德国Cognitec公司FaceVACS-VideoSan智能视频监控系统
　　Cognitec公司成立于2002年，总部位于德国，在美国和香港设有分公司，是专门从事生物特征识别领域技术研发的公司，其推出的新一代计算机辅助人脸识别视频监控系统FaceVACS-VideoSan(最高版本为4.7)，能够自动扫描输入视频流，进行多人脸检测，并与监视名单中的人脸图像进行匹配。如果匹配成功，系统会实时告知操作人员有监视名单中的人员出现，操作员不必同时观察多路视频画面。FaceVACS-VideoSan系统不仅可识别出公共场所内不受欢迎的人，还可识别职位高的客人。该系统可以作为一个独立的解决方案，同时具有多种接口，可集成于DVR系统之中。
　　FaceVACS-VideoSan能实时追踪多路视频流中的人脸，实时比对监视名单中的人脸图像，实时发出警告并记录，支持静态图像和动态视频图像注册，具有手动和自动两种模式，系统可根据监视名单大小、视频流数量和可视人脸数量的不同，进行拓展，
　　5、德国博世公司IVA 4.0智能视频分析系统
　　IVA 4.0是博世公司推出的第4代智能视频分析系统，它能用于室内外移动目标的检测、跟踪与分析，在提高准确率的同时也能降低虚报警率。IVA 4.0可与博世DinionIP、Extreme IP、FlexiDome IP、AutoDome IP等摄像机，以及VIP X1600、VideoJet X系列编码器配合使用以提高综合性能。
　　IVA 4.0具有多种性能：第一，运动检测，先进的内置算法能使其适应不同的光照条件和复杂多变的天气环境。图像稳定技术可确保摄像头在摇晃的时候也能正常工作，不断改进的背景学习算法能使其具备最新的智能化处理功能，内置的篡改检测功能可以对摄像机掩盖、散焦、移位等情况发出警报;第二，滤波处理，用户可以选择图像敏感区域，检测感兴趣的运动目标，并创建具体的检测规则，检测结果统计数据可以反馈作用于滤波功能调整;第三，智能分析，嵌入式智能分析模块能够决定何时开始采集视频数据，其占用带宽更少，占用空间更小，该功能可以产生元数据以描述所记录场景内容，可以为司法调查提供证据，还能够在数秒之内扫描海量数据;第四，图形接口管理，可提供所有必要的工具来轻松设置IVA 4.0，图形化显示的任务管理器便于用户设置敏感区域、拍摄尺寸、拍摄速度和拍摄角度等。
　　6、印度Inttelix公司Suspect Detection人脸识别监控系统
　　Inttelix公司总部位于印度，是一家专门研究准确生物特征识别系统的公司，其主要研究领域是人脸识别技术在校园、安防、零售业等领域的应用。该公司推出的Suspect Detection系统可实时检测视频中的人脸图像，并进行人脸识别。该系统适用于执法机构、机场等交通枢纽、犯罪嫌疑人调查、体育场、赌场、俱乐部、银行和高安全等级的建筑物。
　　Suspect Detection作为监控系统具有视频记录的功能，同时自动检测监控区域中出现的人脸图像。系统的工作流程是首先采集嫌疑人图像进行注册，在注册地数据库中存储其人脸图像，然后共享至全球数据库，最后在监控视频中检测人脸，采集图像，并采用了智能的人脸识别算法，对视频中和数据库中的人脸图像进行比对。该系统的目标是改善视频质量、自动嫌疑人注册、自动嫌疑人检测。
　　Suspect Detection主要特点有实时分析多路视频流，将视频动态人脸图像与数据库中的人脸图像进行1：N的人脸比对，根据监视名单中的人脸图像进行实时人脸识别，识别成功后发出警报，用静态图像和视频中的动态图像进行注册，端到端的安全解决方案，基于Web系统管理等。

\subsection{视频监控系统与人脸识别技术的结合应用}
随着信息技术不断发展，视频信息越来越广泛的应用与娱乐、教育、安全、生活等各种领域。介绍了人脸识别技术的研究方向、应用领域及技术优势并针对人脸识别技术在视频监控系统中应用的架构、关键技术和算法做了有益的探讨特别对矫正有旋转角度的人脸图像技术做了较为详尽的表述 最后得出结论人脸识别技术可以应用于监控系统中。而基于人脸识别技术的智能视频监控系统应该具有十分广泛的应用前景。
　　1 视频监控系统的应用现状
　　视频监控系统的发展经历了第一代的全模拟系统、第二代的部分数字化的系统、第三代的完全数字化的系统(网络摄像机和视频服务器)三个阶段的发展演变。现有的数字视频监控系统实现了视频监控手段的数字化、网络化和集成化，但是它存在一个最主要的缺陷：对视频内容只能靠人来判断，同时，它多用于“事后处理”，并不能充分发挥视频监控系统的主动性。基于先进生物特征识别技术的
　　人脸识别智能视频监控系统的出现是视频监控系统发展的又一标志，而四川弘和智能视频监控系统能够识别不同的物体，发现监控画面中的异常情况，并能够以最快和最佳的方式发出警报和提供有用信息，从而能够更加有效地协助安全人员处理危机，并最大限度地降低误报和漏报现象。
　　2 人脸识别技术
　　2.1 人脸识别技术的研究及应用范畴。人脸识别(Face Recognition)亦称面像识别是人类视觉系统的基本功能，也是人类互相辨识的最直接手段，因此他是生物特征识别中的重要研究内容。人脸识别技术作为一种新兴的生物特征识别技术，概括说，他是一种依据人体面部特征的自动身份鉴别技术。人脸识别综合运用了数字图像/视频处理、模式识别、计算机视觉等多种技术。人脸识别技术在公共安全、人机交互等领域具有广泛的应用前景，这一点已经为世人所公认。同时，人脸识别也是人工智能领域的重大研究课题，因此吸引了大量的研究人员对此展开深入研究，到现在已有30 多年的研究历史。自20 世纪90年代以来(特别是美国“911”恐怖袭击事件发生以后)，人脸识别技术在研究及应用方面更是得到了长足的发展。人脸识别的研究范围大致可以分为如下几个方面的内容：
　　(1)人脸检测(Face Detection)：即从各种不同的场景中检测出人脸的存在并确定其位置。在大多数的场合中由于场景较复杂，人脸的位置是预先不知道的，因而首先必须确定场景中是否存在人脸，如果存在人脸，再确定图像中人脸的位置。脸部毛发、化妆品、光照、噪声、面部倾斜和人脸大小变化以及各种遮挡等因素会使人脸检测问题变得更为复杂。人脸检测的主要目的是在输入的整幅图像上寻找人脸区域，把图像分割成两个部分2 人脸区域和非人脸区域，从而为后续处理奠定基础。(2)人脸表征(FaceRepresentation)：即采取某种表示方式表示检测出的人脸和数据库中的已知人脸。通常的表示法包括几何特征(如欧氏距离、曲率、角度)、代数特征(如矩阵特征矢量)、固定特征模板、特征脸、云纹图等。(3)人脸辨识(FaceIdentification)：即将已检测到的待识别的人脸与数据库中的已知人脸进行比较匹配，得出相关信息，这一过程的核心是选择适当的人脸的表征方式与匹配策略，系统的构造与人脸的表征方式密切相关。通常或是选择全局的方法或是选择基于特征的方法进行匹配。显然，基于侧面像所选择的特征和基于正面像的特征是有很大的区别的。(4)表情分析(espression Analysis)：即对待识别人脸的表情信息(快乐、悲伤、恐惧、惊奇等)进行分析，并对其加以归类。(5)生理分类(Physical Classification)：即对待识别人脸的生理特征进行分析，得出其种族、年龄、性别、职业等相关信息。显然，完成这一操作需要大量的知识并且通常是非常困难和复杂的。
　　2.2 人脸识别技术优势。人脸识别作为一种新兴的生物特征识别技术(Bio-met rics)，与虹膜识别、指纹扫描、掌形扫描等技术相比，人脸识别技术在应用方面具有独到的优势：
　　(1)使用方便，用户接受度高。(2)直观性突出。(3)识别精确度高，速度快。(4)不易仿冒。(5)使用通用性设备。(6)基础资料易于获得。
　　3 人脸识别视频监控系统的架构
　　人脸识别视频监控系统有四大核心部分：视频处理/人脸捕获工作站、人脸比对工作站、黑名单数据库和报警显示工作站。视频处理/人脸捕获：在视频图像中发现人脸，评估图像质量并提交给人脸识别比对模块;人脸识别比对模块：对登陆的照片提取特征模板并与黑名单数据库相比较;黑名单照片采集：建立模板并将模板数据加入黑名单数据库;报警显示：根据比对结果，显示报警结果，或将报警信息传递给 PDA 或其它手提终端。
　　4 人脸识别监控系统的关键问题
　　(1)人脸识别中的光照问题。光照变化是影响人脸识别性能的最关键因素，对该问题的解决程度关系着人脸识别实用化进程的成败。需要从人脸图像中将固有的人脸属性和光源、遮挡及高光等非人脸固有属性分离开来，在人脸图像预处理或者归一化阶段进行针对性的光照补偿，以便消除非均匀正面光照造成的阴影、高光等对识别性能影响;(2)人脸检测与跟踪问题。人脸检测是人脸身份识别的前期工作，而人脸跟踪就是根据人脸检测定位的结果，对运动序列后续帧中的目标人脸的运动轨迹和轮廓变化进行持续的跟踪检测。一个复杂背景下的多级结构的人脸检测与跟踪系统可采用模板匹配、特征子脸、彩色信息等人脸检测技术，这样能够检测平面内旋转的人脸，并可跟踪任意姿态的运动的人脸;(3)去冗问题。要求人脸识别监控系统能对视频捕捉中的画面能够快速的检测单个和多个人脸图像，并自动去冗余，减除重复的画像，并提取相应的人脸图像特征实现人脸的快速比对，并输出相应的结果信息;(4)人脸识别中的姿态问题。姿态问题涉及头部在三维垂直坐标系中绕三个轴的旋转造成的面部变化，其中垂直于图像平面的两个方向的深度旋转会造成面部信息的部分缺失。一种方案是基于姿态不变特征的方法，即寻求那些不随姿态的变化而变化的特征。另一种方案是采用基于统计的视觉模型，将输入姿态图像校正为正面图像，从而可以在统一的姿态空间内作特征的提取和匹配。
　　5 结束语
　　随着生物特征技术的发展，人脸识别技术正逐渐由理论探索的过程转入了实际应用的阶段，国内外都出现了专业的人脸识别产品。人脸识别技术具有广泛的应用前景，在公共安全、智能门禁、智能视频监控、公安布控、海关身份验证等有着典型的应用。其中基于人脸识别技术的智能视频监控系统可以有效地解决目前数字监控系统存在的某些难题，如确定监控场景中是否有人，对监视对象难以跟踪、确定当前监控对象的身份等问题。

\section{移动机器人的发展}
机器人的发展大致分为三个阶段，第一个阶段是示教再现型的机器人，它只是经过实现编号的程序来进行工作；第二个阶段是感知型的机器人，机器人可以通过传感器来对外界的环境信息进行反馈；第三个阶段是智能型的机器人，这种机器人能够通过人工智能技术进行学习。下面我们详细介绍机器人的发展。

\subsection{机器人的发展历程}
机器人的发展过程中，有很多重要的机器人里程碑需要牢记和反思，现在从机器人的种类角度了解机器人的发展。
