% vim:ts=4:sw=4
% Copyright (c) 2014 Casper Ti. Vector
% Public domain.
\chapter{结论与展望}
%\specialchap{结论}
% 中文测试文字。
（1）\textbf{研究工作总结}

本文主要的研究工作是围绕人脸问题展开，针对人脸技术在智能监控环境下应用问题，分别对人脸检测、人脸特征点检测（人脸配准）、人脸识别（人脸辨识和人脸确认）这三个任务进行了研究和应用。人脸检测和识别是计算机视觉中一个广泛研究的问题，其主要困难在于人脸随光照、姿态、表情、角度等因素的变化而变化。而在监控系统当中，由于摄像机本身架设角度的问题，使得人脸姿态形变问题更加严重。因此，本文主要通过“三步走”的研究方向，围绕这一问题做出了以下贡献：

第一，针对智能监控场景下多姿态人脸检测的问题，本课题采用了一种基于可变型部件模型（DPM）的人脸检测方法。本文将目标检测领域的可变型部件模型应用到多姿态的人脸检测中，有效的解决了人脸因姿态变化的检测问题。实验表明，该方法不但能够实时准确的检测出多姿态的人脸，而且可以有效的防止误检，这大大提高了在实际系统的应用性，因为在一个实际系统当中，误检率是制约系统性能的重要指标之一。此外，由于采用了FHOG特征，该特征对光照、表情等有一定的鲁棒性。

第二，针对人脸检测后的归一化问题，需要对多姿态的人脸进行特征点检测。针对特征点问题当中的形变、遮挡及实时性的要求，本课题提出了一种基于两级级联回归自适应初始化的人脸特征点定位方法。该方法能够对多姿态的人脸实现精准的定位，而且保证在算法快速收敛，实现定位的实时性。首先采用了形状索引特征，并通过相似变换消除全局的旋转和尺度旋转，从而消除了人脸角度和表情带来的影响，而且提取速度极快。之后，采用了两级级联回归模型，回归指的是逐步校准各个基准点的位置，随着阶段的增加，人脸的基准点位置也越来越精确。而通过自适应初始化的策略，一方面可以对人脸的不同姿态进行由粗略到精细的定位，另一方面使得回归模型能够及时的判断初始化失败。从而提高了人脸特征点定位精度和速度。

第三，针对监控环境下人脸识别的问题。本课题提出了一种基于两级的多任务度量学习的人脸识别方法。传统的度量学习方法在应用于人脸识别时会产生过拟合、对图像噪声缺乏稳健性和训练速度慢等问题，且只针对从单一图像中一个特征学习马氏距离的度量，无法表达人脸图像的有效信息。基于此，本课题通过提取多种特征，并针对人脸辨识的问题，将一个大的学习问题分解为多个子任务，挖掘更加有区分性的信息，并在全局优化的条件下学习新的最优度量矩阵，从而提高人脸识别的准确率，并结合监控视频的特点，从而提高监控视频下人脸识别的鲁棒性。

以上三个方面的工作相辅相成，在一个完整的人脸识别流程中，每个步骤都对识别效果有非常大的影响。前一步的工作都是为后一步的工作做好基础，即作为预处理。同时，我们在每一步当中，都对人脸姿态、形变等问题进行了考虑，都针对该问题提出了相应的改善措施。总之，所以这些算法都是为得到速度更快、精度更高的人脸检测和人脸识别算法而服务的。

（2）\textbf{不足和展望}

人脸检测和人脸识别一直都是计算机视觉中的研宄热门方向，30多年来，经过大量的研究，人脸识别的精度已经得到了长足的进步。但是，直到今天，人脸识别依旧是个十分具有挑战性的问题，在监控场景下面临的困难更加艰巨，人脸检测和识别的精度与理想的状态还有很大距离。本文虽然在人脸检测和识别算法上提出了一些新方法，也取得了许多新的进展。但是由于作者时间、精力以及研宄水平有限，本文中的工作也存在一些不足之处:

第一，虽然我们采用的人脸检测对角度、表情等具有一定的不变性，但是人脸角度非常大的时候（大于90°），人脸检测会变得很困难。另外人脸检测越鲁棒，人脸特征点检测面临的困难越大，人脸特征点检测的精度受影响，那么人脸识别任务因为对齐误差造成识别率下降。如何同时提高这三个部分的识别率，是后续要考虑的问题。

第二。在本文的研究方法当中，人脸检测与人脸配准都依赖人脸面部特征，而这个过程是串行的方式解决这两个问题，而两个任务串行带来特征提取的重复及速度的下降，可以进一步考虑融合这两个任务，使得人脸检测和特征点的检测统一起来，可以有效避免人脸检测的鲁棒性带给特征点检测的困难。而融合的思想是基于精确的检测会给配准提供更好的初始化，精确的配准能够提供更严格的人脸误检测删除标准。最终通过融合检测配准可以简化人脸分析的预处理步骤，加速人脸分析相关的应用。

第三，在本文的研究过程中，主要考虑的是主流的真实场景下人脸检测和识别问题。由于监控设备越来越高清化，本文的研究重点并没有放在低分辨率的人脸检测和识别当中。而低分辨率的人脸检测和识别对一个真实的智能监控场景也至关重要。在智能监控环境下，由于低分辨率人脸识别困难并且人脸在完全侧面或背面时，人脸检测无法实现，所以针对这个问题，研究者越来越关注行人重识别这个问题（ReID）。在一个智能监控系统当中，如果结合这两种技术，不但可以弥补因人脸丢失问题带来的信息缺失，而且可以通过已经确认的人脸身份信息给人体加注标签信息。相信未来的结合人脸和人体技术实现智能监控环境下的布控系统是未来智能监控系统的发展方向。

第四，鉴于目前深度学习人脸识别算法取得的重大进展，未来的人脸识别的发展方向肯定是以深度学习为主导的。手工设计的特征是受局限的，如何通过传统浅层的机器学习算法和深度学习算法结合起来也是值得研究的一个方向。




